\subsection{Outils PHP à jour}

	\begin{itemize}
		\item PHP 5.4.16+ (et sans doute 5.5+ d’ici les premières versions mineures)
		\begin{itemize}
			\item extension mbstring
			\item extension intl
		\end{itemize}
		\item Installation via Composer* (cakephp/app, cakephp/plugin-installer)
		\item PHPUnit pur pour les tests unitaires (précédemment une surcouche CakeTestSuite était maintenue)
		\item Utilisation de librairies tierces pour des tâches bas niveau : Carbon*, Aura Intl*, password\_compat*
		\item Un REPL* basé sur le projet boris (cf. \href{https://github.com/borisrepl/boris}{https://github.com/borisrepl/boris})
	\end{itemize}

\subsection{Nouveautés}

	\begin{itemize}
		\item réécriture complète du code et de l'architecture afin d'être en accord avec les standards PSR*
		\item meilleure gestion des routes et du dispatcher
		\item tout nouvel ORM puissant et très flexible
		\item gestion amélioré de l’internationalisation
	\end{itemize}

\subsection{Découpage plus important}

	Les choix techniques effectués ont permis de refactorer le cœur du framework en profondeur. De nombreux Traits et autres classes pour les fonctionnalités classiques (Configuration, Logs, Collections ...) ont été extraites et découplées du framework.

	Cela induit une plus grande homogénéité des interfaces pour les utilisateurs, et rend possible une utilisation indépendante de CakePHP. Tout en préservant les standards du cœur de CakePHP (tests et documentation), des librairies sont donc d’ores et déjà disponibles indépendamment. Parmi elles :

	\begin{itemize}
		\item cakephp/collection : parcours et manipulation de collections
		\item cakephp/log
		\item cakephp/cache
		\item cakephp/event
		\item cakephp/datasource : gestion d’Entités / Repositories
		\item cakephp/validation
		\item cakephp/utility : gestion des inflections, manipulation de chaînes, Xml ...
		\item ...
	\end{itemize}

\subsection{Passage à la nouvelle version}

	Développer avec CakePHP 3 ne nécessite pas de tout réapprendre, un bon nombre de concepts sont toujours présents (conventions de nommage, structure MVC, etc). Parmi les nouveaux concepts on trouve :

	\begin{itemize}
		\item utilisation des Namespaces : permet d’utiliser l’autoloader de Composer, et donc de savoir exactement ce qui est chargé et d’où cela vient
		\item utilisation des Traits* permet de savoir en un coup d’oeil quelles fonctionnalités sont disponibles dans une classe, et donc comment utiliser les fonctionnalités du coeur \\
		Par exemple :
		\begin{itemize}
			\item une classe utilisant \textit{LogTrait} contiendra une méthode $log()$ qui fonctionne comme dans les versions actuelles
			\item une classe utilisant \textit{CollectionTrait} contiendra tout un ensemble de méthodes permettant de naviguer dans ces éléments
		\end{itemize}
		\item configuration d’une application simplifiée et homogénéisé : tout se retrouve dans un fichier \textit{Config/app.php} (configuration de chaque partie du coeur, de la base de données, etc).
		\item simplification et gain de performance au niveau du \textit{Router}.
	\end{itemize}

\subsection{Nouvel ORM*}

	C'est le plus gros changement de cette version. La couche Modèle a été séparée en Entités et Tables (Repositories) permettant de réduire considérablement les responsabilités des Modèles.

	La création de requêtes complexes a été facilitée par une approche \og diviser pour reigner \fg.

	\subsubsection{Nouvelles classes}

		\textbf{Objets Table} \\
		Les objets Table gèrent plusieurs des tâches que le Model faisait auparavant. Elles sont la passerelle vers les données. Ils permettant de créer des requêtes, fournir des finders, valider, sauvegarder et supprimer des entités, définir et accéder aux associations etc.  \\

		\textbf{Objets Query} \\
		Permet de créer les requêtes à partir du générateur de requêtes et de méthodes pré-définis (tel que $find()$). Le générateur de requêtes facilite la construction et la génération du code SQL de requêtes simples ou complexes incluant celles qui étaient précédemment très difficiles dans CakePHP comme HAVING, UNION et les sous-requêtes.  \\

		\textbf{Objets Entity} \\
		Les entities sont créées en choississant l’une des deux façons suivantes. Soit en chargeant les données à partir de la base de données, soit en convertissant les données de requête en entities. Une fois créées, les entities vous permettent de manipuler les données qu’elles contiennent et font persister leurs données en collaborant avec les objets Table. Un gros changement par rapport à CakePHP 2 puisque auparavant  la classe Model retournait simplement des tableaux de résultats (contenant de simples valeurs), ce qui pouvait être source de difficulté de traitement des données.

		Avec CakePHP 3, l'ORM retourne l'ensemble des résultats sous forme d'objet.

	\subsubsection{Différence avec CakePHP 2}

		\begin{itemize}
			\item règles d’inflexion mises à jour
			\item find retourne un Objet Query permettant de modifier les requêtes plus tard ou d’empiler les finders par exemple
			\item le mode \textit{Recursive} et \textit{ContainableBehavior} ont été retirés
			\item plus d’Event afterFind ou de champs virtuels
			\item les associations ne sont plus définies en propriétés mais avec des méthodes
			\item la validation n’est plus définie comme une propriété mais une méthode (on peut du coup faire cohabiter plusieurs méthodes de validation)
			\item mise à jour des behaviors (nouvelle classe base et changements au niveau des signatures) \\
		\end{itemize}

~\\
\textbf{Pour plus de détail, consultez la documentation sur la \href{http://book.cakephp.org/3.0/fr/appendices/orm-migration.html}{migration ORM depuis CakePHP 2}}